**呂紫劍**（），原名**呂長貴**，號稱**長江大俠**，[中國武術家](../Page/中國武術.md "wikilink")、[中醫師](../Page/中醫師.md "wikilink")，自稱曾任[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[少將](../Page/少將.md "wikilink")、遊身[八卦掌第三代傳人](../Page/八卦掌.md "wikilink")、[武當派八卦門第十六代掌門](../Page/武當派.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]，並自述猶如近代武打片電影公式的武俠事跡，為行俠仗義而打死過四人，一位北京流氓，一位湖北沙市惡霸、一位日本浪人、一位美國將軍保鑣\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]，卻被質疑真實性\[9\]\[10\]\[11\]\[12\]。

呂紫劍也宣稱為全球[最年長者](../Page/最年長者.md "wikilink")，但未經[老年醫學研究組織等公正機構認證](../Page/老年醫學研究組織.md "wikilink")，其出生日期與真實壽命備受質疑。

## 自述生平

### 清朝末年時期

  - 1893年，農曆10月15日（[阳历](../Page/阳历.md "wikilink")11月22日），生於[宜昌城區大南門外正街](../Page/宜昌.md "wikilink")14號，家族為習武世家，原名**呂長貴**\[13\]。自傳《祖國繁榮富強是我最大的願望》說是[湖北省](../Page/湖北.md "wikilink")[洪門鎮](../Page/洪門鎮.md "wikilink")[雁鳴湖畔](../Page/雁鳴湖.md "wikilink")\[14\]。

<!-- end list -->

  - 1905年，成為武當名師李國操入室弟子\[15\]。

<!-- end list -->

  - 1906年，父親因为營救[太平天国](../Page/太平天国.md "wikilink")（也有说法是[义和团](../Page/义和团.md "wikilink")）將領被當時的清政府抓獲判[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")。處決當天，母親帶著13岁的吕紫剑以及全家來到刑場，鬥智斗勇冒死救出父親。不久，全家移居湖北[宜昌](../Page/宜昌.md "wikilink")\[16\]。

<!-- end list -->

  - 1908年，在湖北荊門再拜師鐵腿江英學武當長拳，一學又是三年\[17\]\[18\]。

<!-- end list -->

  - 1910年，吕紫剑来到[上海](../Page/上海.md "wikilink")，与[霍元甲相识](../Page/霍元甲.md "wikilink")，霍元甲创办
    “中国精武体操会”，吕紫剑为他资助选址，和他结拜为兄弟。不久，霍元甲去世，吕紫剑答应照顾资助他的家人。

### 中華民國時期

  - 1911年，18岁時前往北京，在北京拜八卦掌[李长叶及](../Page/李长叶.md "wikilink")[形意拳](../Page/形意拳.md "wikilink")[丁世荣為師](../Page/丁世荣.md "wikilink")。跟李長葉學藝時間長達8年，學成遊身八卦連環掌，日後還成為其第三代傳人。也拜武當山龍門派第十五派輪乙真人的紫霄道長徐本善為師，習內家拳\[19\]\[20\]。

<!-- end list -->

  - 1920年，[南京](../Page/南京.md "wikilink")[雨花台举办武术擂台](../Page/雨花台.md "wikilink")，当时27岁的吕紫剑一举夺得了武术大会擂台冠军\[21\]。並與[杜心武把酒言歡](../Page/杜心武.md "wikilink")，與[馮玉祥是拜把兄弟](../Page/馮玉祥.md "wikilink")，還與霍元甲一起在上海抵抗過日本勢力。
    一日，霍元甲的精武體育會附近日本武館的日本人給霍元甲送來一塊寫有“[東亞病夫](../Page/東亞病夫.md "wikilink")”牌匾。霍元甲問當時在場的呂紫劍怎麼辦，呂紫劍說“還給他們。”霍元甲當即夾起匾來到日本武館，將匾氣憤地摔回去。日本人上來同霍元甲、呂紫劍等人動武，結果被他們打得求饒\[22\]\[23\]。

<!-- end list -->

  - 1924年，[民生輪船公司董事長](../Page/民生輪船公司.md "wikilink")[盧作孚因不願帝國主義控制長江內河航運權](../Page/盧作孚.md "wikilink")，為奪回中國輪船在長江上的航運，請呂紫劍出手與日本浪人領袖三井秀夫在宜昌校軍場決鬥。三井不是他的对手，被打死，從此呂紫劍被叫「長江大俠」。一說，三井秀夫練的是练[跆拳道的](../Page/跆拳道.md "wikilink")，一說是少林武功。比武地點是在籃球場。宜昌報紙登載《號外》：“日本武士籃球場尋釁打傷萬剛，黑虎掏心迎戰教訓三井”\[24\]\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]\[29\]。

<!-- end list -->

  - 20年代初，在宜昌臨近濱江大道的二道巷子，活躍著人稱“七十二地煞”的幫派勢力，許多人受盡他們的欺凌。宜昌當地的一些拳師力推呂紫劍為首，義結“三十六天罡”，行俠仗義，很快打垮“七十二地煞”\[30\]。

<!-- end list -->

  - 1929年，为抗议[国民政府打算](../Page/国民政府.md "wikilink")“废止中医案”，被选为中医医疗组组长。

<!-- end list -->

  - 1931年，沙市紗廠把頭洪老大，人稱“飛天蜈蚣”，憑藉英國主子權勢，霸占民女，魚肉工友。沙市武林請來呂紫劍，結果洪老大被打死\[31\]。

<!-- end list -->

  - 1937年，44岁的呂紫劍親歷[南京大屠殺](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")，最終裝扮成郎中，才逃過一劫，因此絕不收日本人為徒\[32\]。抗战期间，他在重庆曾任[國民政府军事委员会总裁侍从室少将国术教官](../Page/國民政府军事委员会.md "wikilink")\[33\]，為蔣介石侍衛“十三太保”的武術教練\[34\]。

<!-- end list -->

  - 1945年，[蔣介石與](../Page/蔣介石.md "wikilink")[马歇尔進行一輪談判後](../Page/喬治·卡特萊特·馬歇爾.md "wikilink")，馬歇爾提出美中雙方各出一個人比拳術。馬歇爾派出保镖[汤姆·纽汉](../Page/汤姆·纽汉.md "wikilink")(Tom
    Newham)，中方派出呂紫劍。汤姆稱所有中國人都不是對手，揚言打敗所有中國人。比武地在重慶南岸黃山——蔣介石公館前，呂紫劍以八卦掌一掌就將湯姆打死。蔣介石大怒當場宣布呂紫劍撤職反省，從少將降職到少校\[35\]\[36\]\[37\]\[38\]。

### 中華人民共和國時期

  - 1958年，在[喀喇崑崙山第五工程局](../Page/喀喇崑崙山.md "wikilink")[新藏公路築路隊時](../Page/新藏公路.md "wikilink")，吕紫剑用[氣功加](../Page/氣功.md "wikilink")[針灸療法](../Page/針灸.md "wikilink")，將一百多個患惡性[夜盲症和大便秘結患者治愈](../Page/夜盲症.md "wikilink")\[39\]。

<!-- end list -->

  - 在[文化大革命時期中](../Page/文化大革命.md "wikilink")，他被打成“反革命分子”，在新疆劳改十多年。

<!-- end list -->

  - 1968年，在[阿克蘇](../Page/阿克蘇.md "wikilink")，一名[维吾尔族姑娘與漢族青年新婚之夜突患奇症](../Page/维吾尔族.md "wikilink")，雙雙暈厥，不省人事。聞訊趕到的呂紫劍在查看了病人情況後，用他的針刺療法另闢蹊徑，將二人成功救愈。當地人無不誇他醫術精妙，並稱他為漢族“胡達”\[40\]。

<!-- end list -->

  - 1979年，在北京體育館少數民族運動上，[鄧小平和](../Page/鄧小平.md "wikilink")[王恩茂一起觀看四川代表隊表演](../Page/王恩茂.md "wikilink")，眼前的花拳繡腿使鄧小平問起了呂紫劍，有人回答說，呂紫劍早就不在人世。王恩茂答：「沒有，在我那兒呢。」鄧小平說：「呂紫劍是個人物。」，就是這句話，使86歲的呂紫劍獲得了新生，回到重慶與家人團聚。同年返回重庆，被选为市[政协委员](../Page/政协委员.md "wikilink")\[41\]。

<!-- end list -->

  - 1982年，呂紫劍在江蘇省徐州市舉行的全國名拳師比賽中奪取第一名。

<!-- end list -->

  - 1985年3月，在四川舉行的峨眉山武術精英對抗賽中， 以精湛的武術勇冠群雄，獲得特別金質獎章，並被評為中國特級拳師\[42\]。

<!-- end list -->

  - 1984年，被特邀為重慶市市中區六屆政協委員\[43\]。

<!-- end list -->

  - 1986年，呂紫劍在重慶成立“渝州紫劍武術館”，傳授八卦掌、武當劍、火龍掌、滾堂刀等拳術器械，教習武當養生內功，且以中醫傷骨科傳統醫術治病救人。他融匯中醫醫理和多年行醫心得，創立“八卦混元養生功”\[44\]。呂紫劍也傳授[八卦燕翅镋](../Page/八卦燕翅镋.md "wikilink")，並對此兵器的中間手柄的護手功能差做提出改進意見\[45\]。

<!-- end list -->

  - 1993年，吕紫剑在重庆家中庆祝百岁大寿，数百名弟子从全国各地赶来为他祝寿，场面恢宏大气，举世瞩目。

<!-- end list -->

  - 1997年，[香港天罡气功第三代掌门人马志富拜呂紫劍為師学习](../Page/香港.md "wikilink")[八卦掌](../Page/八卦掌.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2005年10月18日，在第五届武当太极拳联谊会和赵保太极拳联谊会上，吕紫剑与重庆自然门掌门周文富共同担任评委。

<!-- end list -->

  - 2012年10月21日，吕紫剑在重慶市南岸区上新街的家中寿终正寝、安详辞世，享年118岁334天。

## 大侠仙逝

2009年6月的一个深夜，吕紫剑在起夜时不慎跌倒，后脑着地，颅内出血导致昏迷，经过子孙的再三斟酌，决定让他接受手术，手术后死里逃生，一个月后奇迹地康复出院。

但是，自从那次受伤后，吕紫剑开始被冠心病缠身，记忆力也大大下降。即使如此，从10多岁就开始习武的他每天仍坚持练功，虽然时间上减少了一半，但是一招一式都清晰连贯、标准有力。

2012年起，吕紫剑病情恶化，开始卧床不起，常常喊头痛。2012年10月21日上午7时，吕紫剑在重庆市南岸区上新街的家中寿终正寝、安详辞世，享年118岁334天。

吕紫剑去世在重庆引起了不小的轰动，除了他武术家的身份外，重庆最长寿老人的身份也让他家喻户晓。10月23日出殡那天，全国各地的友人送来200个花圈。共有一千余名师兄弟前来吊唁师父。因为名气大又好收徒，吕紫剑的徒弟遍布全国，仅重庆就有近千名徒子徒孙。

在追思奠礼上，重庆市体育局武术运动管理中心主任陈代玲代为宣读了[国家体育总局武术研究院专家委员会发来的唁电](../Page/国家体育总局.md "wikilink")。唁电称：惊悉吕紫剑先生不幸逝世，甚为哀痛，深表悼念！吕紫剑先生是我国著名武术家，国家体育总局武术研究院专家委员会专家，中国武术九段。先生在逾百年的人生履历中，研习传统武术，弘扬武术传统，得武术与医学结合，把武术融入养生，身体力行堪称楷模，为传承武术文化作出了不可磨灭的奉献。

## 榮耀

  - 1982年，全国武术精英赛雄狮金奖。
  - 1984年，峨眉山拳师邀请赛特别金奖
  - 1985年，国际功法联盟总会会长。
  - 1986年，国际气功学会聘为首席顾问。同年还获聘美国加州武当武术开发中心总顾问、副董事长。
  - 1994年，国际气功协会首席顾问。
  - 2000年，全国健康老人金牌，被国家体育总局、武术管理中心，命名为：“中国武林泰斗”、“长江大侠”、国家武术九段。
  - 2005年，10月18日，在第五届武当太极拳联谊会和赵保太极拳联谊会担任评委。
  - 任武当武术联合会名誉会长。

## 評價

  - 据中国武术协会主席李杰介绍，中国武术段位制实施以来，曾相继向长期工作在武术教学和训练岗位的5位著名武术家授予了九段段位。吕紫剑是第一位获得九段的民间武术家。

<!-- end list -->

  - 徒弟[歐力豪表示](../Page/歐力豪.md "wikilink")，其實早已有國內外導演想把呂紫劍的傳奇拍成影視作品，因為老人一向低調，所以一直沒有影視作品問世。歐力豪說，關於師傅的人生經歷，以後要拍成電影\[46\]。

<!-- end list -->

  - 吕紫剑先生是中国著名武术家，国家体育总局武术研究院专家委员会专家，中国武术九段。先生在逾百年的人生履历中，研习传统武术，弘扬武术传统，得武术与医学结合，把武术融入养生，身体力行堪称楷模，为传承武术文化作出了不可磨灭的奉献。

<!-- end list -->

  - 呂紫劍武醫衣缽傳人、長孫女呂舜華現任渝州紫劍武術館館長，五歲習武，曾獲全國武術冠軍。她在悼念呂老現場對記者表示：“爺爺對我輩要求甚嚴，他最恨后人不上進，我一定會牢記他的教誨，努力把中華武術武醫傳承下去，造福社會。”\[47\]。

## 爭議

對於呂紫劍的質疑，最集中的莫過於118歲的高齡與武術經歷\[48\]\[49\]。

“118歲武術高人與[霍元甲是好友](../Page/霍元甲.md "wikilink")，曾一拳打死美國武師”的報道引發口水大戰。散打名將[李揚就認為這屬於騙局](../Page/李揚.md "wikilink")。“通常一般有社會常識的人都可以發現其中的種種破綻。別的不説，單説這位呂老漢洋洋自得地説他曾經以功夫打死過四個人，這就讓人覺得太不可信。文明社會，豈能容他如此無法無天。”李揚認為，呂紫劍如此受熱捧的原因，不過是如今國人的“武俠情結”在作祟。“如此虛假的一條新聞為何能引得人們追捧呢？這可能完全是來自國人的武俠情節。在俠義小説中，俠客們殺了人是完全可以不負任何責任的。因為人們深陷這種成年人的童話中不能自拔，所以才會讓這個一百多歲的老人把自己打扮成可以隨意殺人的當代武林泰斗而走紅網路。”

媒體分析大眾對大俠的迷思，在於滿足英雄崇拜和皇帝夢，打洋人還能平衡國人的民族主義\[50\]，並提出以下質疑:

  - 从1986年《宜昌市文史資料第5輯》中龍源甫所著《宜昌武術記略》記載:「呂長貴（呂紫劍）系江英得意門徒......他現任重慶八卦掌研究會負責人，已经七十多歲，留著一嘴長​​銀鬚，身體仍很健壯。」吕紫剑到1986年时为七十多岁，应该在1907年之后出生\[51\]，到2012年10月21日去世时寿命不超过105岁。

<!-- end list -->

  - 湖北沒有名為洪門鎮、雁鳴湖的地方。

<!-- end list -->

  - 1872年4月，[石達開餘部](../Page/石達開.md "wikilink")[李文彩部在](../Page/李文彩.md "wikilink")[貴州大塘覆滅](../Page/貴州.md "wikilink")，這是最後一支可以查證的使用太平天國旗號的反清武裝，理論上是最後一支太平軍。1906年，距離太平天國運動結束已過去整整34年\[52\]。

<!-- end list -->

  - 呂紫劍23歲來到北平時已经是1916年，而霍元甲早在1910年时已经去世\[53\]。

<!-- end list -->

  - 何能將日本浪人打敗，就能使西方列強將長江上的河道運輸業拱手讓出？難道侵略者打開晚清大門靠的就是赤手空拳的日本武士\[54\]？當時有跆拳道\[55\]？

<!-- end list -->

  - 《中華民國南京政府授予將軍全名錄》查無呂紫劍當任過少將。

<!-- end list -->

  - 1946年，馬歇爾來華時，與蔣介石是在上海開會，而不是呂紫劍說的重慶\[56\]。

<!-- end list -->

  - 中國武協從無發過“武林泰斗”的證書\[57\]。

## 親屬

### 長輩

  - 祖父呂政德，官居湖北鎮台，人稱“鑽天鴿子”。
  - 父親呂大才，人稱“銀槍太保”。
  - 母親倪久英，人稱“屠龍師太”\[58\]。

### 同輩

  - 大姐吕紫梅
  - 妻子孙翠翠
  - 妻子刘珍月
  - 妻子郑灵芸

### 子輩

  - 长女吕剑萍
  - 次女吕剑清
  - 长子吕发斌
  - 三女吕梦月
  - 幼女吕梦雪

### 孙輩

  - 长孙吕震奇
  - 次孙吕松亭
  - 长孙女吕舜华
  - 次孙女吕舜芳
  - 小孙女吕雨婷

### 曾孙輩

  - 长曾孙吕德辉
  - 次曾孙吕德羽
  - 曾孙女吕妙菱
  - 曾孙女吕妙菲
  - 曾孙女吕雅萱

### 玄孙輩

  - 玄孙吕博文
  - 玄孙吕博艺
  - 玄孙女吕美琳
  - 玄孙女吕美娅

### 來孙輩

  - 来孙女周楠楠、周唧唧

## 參考

## 外部連結

  - [CCTV1東方之子長江大俠呂紫劍
    影片](http://www.56.com/w90/play_album-aid-7311340_vid-NDMzMjYxNTk.html)
  - [武林探秘第11集 長江大俠呂紫劍 影片](http://www.56.com/u14/v_NjM4MTUwNTE.html)
  - [「長江大俠」呂紫劍生前表演滾躺刀畫面
    影片](https://web.archive.org/web/20160304111232/http://www.56.com/u55/v_NzYyMzM5MTY.html)

[category:宜昌人](../Page/category:宜昌人.md "wikilink")
[category:中华人民共和国人瑞](../Page/category:中华人民共和国人瑞.md "wikilink")
[Zi紫](../Page/category:呂姓.md "wikilink")

[Category:近現代武術家](../Category/近現代武術家.md "wikilink")
[Category:中華民國少將](../Category/中華民國少將.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國武術家](../Category/中華人民共和國武術家.md "wikilink")
[Category:武當派](../Category/武當派.md "wikilink")
[Category:中國中醫師](../Category/中國中醫師.md "wikilink")
[Category:南京大屠殺見證人](../Category/南京大屠殺見證人.md "wikilink")
[Category:文革受難者](../Category/文革受難者.md "wikilink")
[Category:都市傳說](../Category/都市傳說.md "wikilink")
[Category:最年長者](../Category/最年長者.md "wikilink")

1.  《祖國繁榮富強是我最大的願望》，呂紫劍

2.
3.  \[<http://history.chinaiiss.com/html/201210/23/a56710_3.html>　重慶武術家呂紫劍逝世曾與霍元甲踢日本武館\]

4.  [呂紫劍：118歲的“長江大俠”仙逝(2)](http://www.s1979.com/young/renshi/201210/2458619924_2.shtml)

5.  [呂紫劍：118歲的“長江大俠”仙逝(1](http://www.s1979.com/young/renshi/201210/2458619924.shtml)


6.  [118岁吕紫剑将出席6月中印瑜伽峰会](http://www.sanshou.net/php/news/news_xiang.php?inid=1303373839)

7.
8.
9.  [山東好漢質疑百歲拳王騙局戰泰拳王願簽生死狀](http://s.sohu.com/20110426/n280417627.shtml)

10. [呂紫劍，百歲大俠還是大騙子？
    _網易零度角第604期_網易體育](http://sports.163.com/special/anglezero/bszj.html)

11. [呂紫劍，百歲大俠的真假傳奇](http://sports.cnr.cn/list/201210/t20121024_511202018.html)

12. [118歲武當傳人自稱霍元甲好友
    曾打死馬歇爾將軍鏢師(圖)](http://news.backchina.com/viewnews-137809-big5.html)

13. 《西陵文史·人物篇》，宜昌市西陵區政協文史資料委員會編撰

14.
15.
16.
17. [呂紫劍：118歲的“長江大俠”仙逝(1](http://www.s1979.com/young/renshi/201210/2458619924.shtml)


18.
19. [呂紫劍：118歲的“長江大俠”仙逝(1](http://www.s1979.com/young/renshi/201210/2458619924.shtml)


20.
21.
22.
23.
24.
25. [118歲“長江大俠”呂紫劍辭世與霍元甲齊名(圖)](http://www.wenxuecity.com/news/2012/10/22/2043284.html)

26. [118岁吕紫剑将出席6月中印瑜伽峰会](http://www.sanshou.net/php/news/news_xiang.php?inid=1303373839)

27.
28.
29. [八卦宗師呂紫劍傳奇人生](http://qzx.ycxl.gov.cn/art/2010/4/19/art_1984_3384.html)

30. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

31. [八卦宗師呂紫劍傳奇人生](http://qzx.ycxl.gov.cn/art/2010/4/19/art_1984_3384.html)

32.
33. [呂紫劍：打死美國將軍保鏢的蔣介石鏢師](http://www.luckup.net/show.aspx?id=5658&cid=15)


34. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

35. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

36.
37.
38.
39. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

40. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

41. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

42. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

43. [腳踢日本武館拳打馬歇爾保鏢](http://www.kaixian.tv/roll/n2075149c7.shtml)

44.

45. [八卦燕翅镋](http://jcwushu.k0437.com/dispArticle.Asp?ID=600)

46. [呂紫劍：118歲的“長江大俠”仙逝(1](http://www.s1979.com/young/renshi/201210/2458619924.shtml)


47.

48. [118歲老人曾一拳打死美國武師？
    散打名將質疑](http://www.chinareviewnews.com/doc/1016/7/6/4/101676456.html?coluid=20&kindid=240&docid=101676456)

49. [長江大俠呂紫劍去世
    享壽118歲](http://tw.news.yahoo.com/%E9%95%B7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E4%BF%A0%E5%91%82%E7%B4%AB%E5%8A%8D%E5%8E%BB%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD118%E6%AD%B2-213000622.html)

50. [揭開“大俠”呂紫劍真面目_雅虎評論](http://opinion.cn.yahoo.com/jdgz/gongfu/?f=E709_108_90)

51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.